美國VR研究老鼠 證實寵物記得幾點要吃飯

相信所有狗奴貓奴都知道，你的「主子」時間到了就知道要吃飯，如果一時太忙忘記餵，牠們隨時翻臉。你以為小動物單純因為肚子餓才記得要吃飯？最近有研究顯示人類以外的動物其實都有「時間」與「空間」的概念，寵物們是真的記得在什麼時間、什麼地方吃東西。

美國西北大學神經生物系教授Daniel Dombeck及其團隊，最近針對研究大腦海馬體中主導我們的記憶及方向認知的內嗅皮質（entorhinal cortex），要研究當然是用老鼠，「究竟小動物是否都有時間觀念？」是他們這次的實驗目標，但白老鼠不懂看時鐘，要如何進行測試？原來可以利用VR。

不用給老鼠戴一副VR眼鏡，只要將牠放進一個「VR老鼠籠」便可。將老鼠固定在一部「跑步機」上，四周的螢幕播出像在走廊向前跑的畫面，老鼠以為身處其中便不停向前跑，直至去到一道門前停下，六秒鐘後這道門打開，畫面繼續動，老鼠便繼續跑得到終點的小獎勵。

反覆嘗試幾次後，研究人員便對VR畫面動手腳，將那道門從畫面中刪除看牠的反應，誰知老鼠仍然記得門原本的位置並在前面等候，在大約六秒鐘後牠懂得向「門」的方向猛衝，成功到達終點贏得獎勵。

實驗證明老鼠對時間和空間都有記憶，記得門的位置、記得要等待六秒才能通過，這實驗要成功還有另一重要因素，就是利用VR；若於實際環境進行此實驗，周遭的聲音、味道、觸感等都可能對結果產生影響，在沒有任何聲音和氣味影響的VR環境中，研究員證實老鼠的確是利用大腦內嗅皮質記憶時間和位置，研究結果有助針對研究腦退化症病人的失憶症狀與內嗅皮質受損的關係，並將在短期內對腦退化症病人進行同樣的VR實驗，期望盡快找出根治方法。

VR廣告

以為英國研究

我隻狗見我阿媽煮飯就等，唔理5點定7點

時間？